\begin{enumerate}
    \item Оценка полезности нового внедрения.
    
    Хотим повысить конверсию, изменив дизайн сайта. Вид кнопок, допустим, или цвета сайта. Нам нужно минимизировать случаи, где наше изменение при распространении на всех пользователей не принесет никакой выгоды. 
    
    \item Исследование зависимостей. 
    
    Часто проводят ухудшающие эксперименты. Например, придумали метрику "Счастье пользователей". Допустим, она идеальная. Разбиваем на две группы, мерим количество эндорфинов. Хотим узнать, какая часть продукта эти эндорфины повышает. Нам это нужно, чтобы, например, нанять 5 новых разработчиков. Ухудшаем немного те или иные элементы (цвет кнопки, читаемость текста) и понимаем, как конкретно влиять на главную метрику.
    
    \item Мониторинги. 
    
    Могут быть важны, чтобы в случае какого-то изменения отреагировать. Допустим, часть сайта разработали полгода назад. Вечный обратный эксперимент -- для 1\% пользователя убрали страницу или перекрасили. Видим, правда ли показатель того, как влияет цвет, будет держаться во времени и приносить нам деньги. Смотрим мониторинг в течение года. 
    
    По оси х -- время, по оси y -- дельта изменения денег. Изначально дельта точно положительная, но часто эффект ослабевает, становится менее заметным. Рекламная слепота -- эффекта от рекламы нет. Что можно сделать? Изменить эффект.
    
    Бывает, когда в каком-то периоде влияние хорошее, но оно состоит из краткосрочных и долгосрочных эффектов. Второй может быть негативным, тогда дельта уйдет в минус. Что можно сделать? Убрать эффект.
    
    \item Построение целей и KPI. 
    
    В нулевой день года фиксируем продукт как он есть и запускаем обратный эксперимент. Все внедрения раскатываем на всех, кроме контрольной группы. Начинаем с точки, когда выборки одинаковые. В какой-то момент получаем прирост от одного внедрения, второго, третьего... Когда-то останавливаемся, когда эффект ослабевает или уменьшается. Это и будет KPI.
    
    Можно фиксировать новых пользователей и весь год не радовать их новой функциональностью, но это не оптимально. Обычно для новых и старых пользователей собирают "измерения" отдельно.
    
    
\end{enumerate}
